新書揭露：考古發現支持香港屬於海洋東南亞 ，與台灣菲律賓緊密關連

全文連結：
更多內容：

如果說香港是華夏世界的邊陲，那邊陲以外的另一邊是甚麼？你是否感到香港有一些特質，既不屬於華夏，也不來自西方，卻苦無合適的字去描述？
歷史作家Philip Bowring長居香港，2019年他在新書《風之帝國》中創造了「Nusantaria」的概念，來表達歷史上以海洋為中心，位於東南亞的文化世界。台灣、菲律賓、印尼、馬來西亞和越南都是Nusantaria的一部分⋯⋯

Philip Bowring定居香港，他的妻子是前任立法會議員。

高腳屋是相當明顯的Nusantaria文化特徵，也是Nusantao的傳統居所。

Wilhelm Solheim認為香港的水上人是Nusantao的其中一支後代。

東南亞個d boat people 我估同水上人（香港真正原居民）都係有直接聯繫

《風之帝國》的中文版最近出版。

參考：
1. Bowring, P. A. (2019) Empires of Wind: the Global Role of Asia’s Great Archipelago. I.B. Tauris

2. Solheim, W.G. (2006) Archaeology and Culture in Southeast Asia: Unraveling the Nusantao. University if Philippines Press

3. Solomon, M.B. (1988) In Search of the Past: A Guide to the Antiquities of Hong Kong. Hong Kong Urban Council

契媽老公都想比國安拉？

係，Solheim考察過東南亞boat people，發現同香港、華南一帶水上人嘅文化相當一致。所以佢得出Nusantao呢個結論

香港有執骨呢個傳統，但中國好似係冇嘅

香港自古不屬於中國

Nusantara 係馬拉話黎，普遍係講印尼，馬拉，東帝汶果個範圍既地區文化圈。 我諗都同南島語系都有啲關係掛

真南洋shitty又贏

執骨的確係東南亞風俗，而且有好耐歷史。

睇香港人既樣係近東南亞多過北佬

原來shitty係認祖歸宗

Nusa解作島，印尼附近唔少島都叫Nusa XXX

廣東沿岸好似都有?!
唔肯定
我鄉下潮汕就有
北方就好似無嘅

應該成個嶺南都同東南亞文明有關

依家其實有dna技術
有錢研究既話絕對可以知真相

公元前，長江以南都係同東南亞有關多啲

我仲以為講雷山島

其實已經有，結果「嶺南漢族」近壯族、越南京族多於任何其他漢族群組

根本無漢族呢樣野

又到學嘢時間 留名

可以話冇生物學基礎，純粹文化或政治上嘅分類

互相學習

毛孟靜？

推

唔知兩三年前邊個喺度笑青年新政呢？

Yes

留名學野

呢啲 POST 有營養過追擊 LV 毒撚就反而無人睇
幫手推下先

姐係香港原居民都係賓賓

要買了

有冇D 資料可以睇下D簡寫代表咩!？

係 好多東南亞民族先有

好似話搵到漢代嘅藩王係高加索人種添

漢族=政治上嘅「用中文嘅人」，中文係帝國行政文字，同地方「土話」相對。

留名學嘢

東南亞人好似隻眼大d
我覺得廣東同北邊完全係兩個人種

ATNA

百越人

連登就係咁垃圾
幫推

大東亞共榮圈

香港的確係南亞

淮河以南都係屬於南亞

shitty企得太前

比較合理應該係 而家嘅菲律賓人係依幾千年因為中原擴張由南方一路被趕出去

拉香港埋班生蕃度？

講緊支那?

好似 New Zealand 的毛利人都有關？

清朝都係用中文架喎

郭位

再幫推
鍾意香港嘅呢本書都係其中一本值得睇

留名

同越南同種

join mewe

其實點解嗰個post可以推足咁多日

毛孟靜是Miss Mo，也是Mrs. Bowring，丈夫Philip跟第四任港督寶寧來自同一家族。

咪講咗係書寫文字一樣
但溝通唔到

我記得當年大中華膠中史阿Sir有講過
梁啟超見光緒帝 唔係好溝通到
話咩傾到要指手畫腳 搞到皇帝冇興趣
第一次present失敗
所以叫我哋要學好普通話

樓主開既post都高質

普通話係古代叫官話， 漢字只係書寫用既文字
同拉文字母係好多西歐語言都有用，但你唔會話果啲西歐語言係同一個語言情況一樣

毛利人同台灣原住民有關

我鄉下廣東客家人都有

有菲律賓人成分都唔出奇

所以香港同台灣自古以來都唔係中國領土

記住揀啱書店先買

Amazon kindle

踢走香港？

高腳屋湘西都有

清國有用滿文

遲啲菲律賓自古以來都係支那架啦

係咪即係執起放落金塔？

嶺南應該自成一國

同南島語系既地理分佈都睇落相近

係
根本我哋係南越、百越後人
唔係華夏人
我哋本身傳統係會斷髮紋身、死後會執骨
呢幾樣已經同中原華夏文化唔同

而家啲人會去越南食船面....可能以前香港都有香港船面

有冇資料睇下？

其實香港不嬲係百越，同班支那北佬唔同

其實如果你家族係水上人就知清朝同水上人習俗上係好大分別

海洋東南亞自古已來也是中...

滿人皇族當然用滿文
漢文係俾d低等人用

好似話驗過毛利人同台灣原住民係同一種人黎

本書好似好吸引咁

係，政治上就係接受科舉制度嘅群體

艇仔粉算唔算

香港仔魚蛋粉

好似梁啟超咁樣？

？

百越其實就係泰、苗、瑤、南島等東南亞諸族

推下先

上星期已經話香港人基因同大陸唔同

海洋族群唔係徐承恩咩？
不過學院派一向係覺得佢係作家，因為唔夠嚴謹

見過人講有一支同毛利嗰頭直情語言近似/相通

世界的香港

日本都有Nusantao,日語包含南島語成分

咁做乜要請賓妹？

你欠左菲律賓

其實好正常，漁民作業大家都係用緊同一個南中國海，你實會見到人地嘅船或者喺海見到都會互相交流

南蠻

Nusantaria
依個字應該點拆？
語源點嚟

澳洲原住民關唔關事？

好奇一問，咁中原漢人既基因係源自....?

真

點解唔可以調返轉，
又或者兩者有共同祖先呢

支那只會將漢族概念模糊化，侵略清洗其他民族文化，將其他民族納入佢地個"大中華"霸權
政治任務大於歷史真相

紐桑達尼亞奶茶聯邦

本書有冇出電子版？

大中華大漢族大一統洗腦圈
華人本身個概念已經夠戇鳩
偏偏已經成功植入好多人既根 覺得自己係華人

台灣嗰啲原居民 黑黑實實嗰種根本係菲律賓種

歷史學家視嶺南為東南亞一部分

呢個專家仆家了！國安法待侯！

南民

無得做支那豬了

公元以前的確係咁

書已買

其實shitty做咗乜

打算改名做南洋大學/華南大學

呢個可能係其中一個場景。

其他場景包括，史前時代兩地交流。記住冰河時期嘅南中國海細好多，而南島人本身就擅長航海。

去到帝國時期，南島人時時會去大陸貿易，漢文獻叫佢哋做崑崙舶。

重有沿海劫掠嘅海盜，當中都包括菲律賓人。

華南地區嘅漢化，的確可能經歷咗生番→熟番→漢人，今日新界氏族都係咁嚟。有機會再講

毛利人都係南島語族，文化習俗有相通，例如獨木舟競渡

國語係滿文

感謝幫推

有屋企人係水上人，輪廓深到似南亞人

簡單講
人類學家拎龍山文化搵到嘅dna sample比對
北佬基本上係一脈相承
亦即係佢地嘅祖先就係華夏族，亦唔係平時啲人講嘅乜柒五胡亂華殺晒啲漢人
遊牧民族嘅混入係極少數

學上面巴打話齋 淮河以南就另一個故事
父系母系都有好高非華夏族(北佬)嘅成份
(除左福建因為歷史原因父系同中原好一致)
例如浙江嘅O1就好高下，O1喺賓賓dna最常搵到嘅

最值得我地留意嘅廣東就仲激
父系有4-5成，母系有成8成原住民嘅成份
(平時俗稱嘅百越dna)
都唔使解釋，照下鏡都明個分別
如果想要source，google下haplogroup、mtDNA依啲keyword應該都會有
有錯嘅請高手指正

分裂國家
國安法拉得

推下post先
熱門真係多垃圾

北佬係東胡黎

東夷就係
東胡係通古斯人

長江以北全部都係通古斯人黎

實事求是，只可以話dna證據顯示唔係噉

佢地祖先源自西伯利亞

基因上的確嶺南人好近壯族同京族

呢個同龍舟又有無關係

係加拿大識D 越南仔
佢唔出聲 正常打扮係銅鑼灣行
你一定唔知佢係越南人

請教下福建係發生咗咩事？

係時候認祖歸宗

都唔明嗰個 post 點樣推得爆

估唔到係同寶靈有關

識啲水上人 天生皮膚較黑 個樣又似狒狒 即係似東南亞嗰班

東南亞權骨大明顯過眼大

有，以前喺避風塘啲船有粥粉面飯賣，老豆嗰輩細過食唔少。
利申: 水上人家族

有名你叫艇仔粥

而家仲有無邊度有...想試吓...
之前去沙田踩單車...近馬場有隻船賣餐蛋面..
雖然都係起船上面食..但總係差咁啲風味...

DQ

個個爭住認南亞仔
有幾多係原居民

漢武帝滅左閩越國
強遷閩越人去浙江嗰頭

當然好難估計佢執行上有幾多人真係遷左去到
同埋有幾多人中途走甩，去左山區/走佬落文化相近嘅南越國等等
但好多人口流失就一定

配合返dna去睇嘅話
福建人嘅父系同北方好一致，而母系就有頗高嘅原住民成份
可以睇得出福建人嘅形成係武裝殖民嘅pattern
移入去嘅漢人娶閩越女

北狄

同羅馬化一樣

有利益者覺得係「光榮」
被打壓既咪覺得係「洗腦」

膠到冇朋友

多謝支持

連越南文都可以用拉丁字母寫

照out of taiwan theory, 所有南島語族包括毛利人都係由台灣擴散出去

華南地區都有，因為呢度歷史上都係東南亞文化影響

大大，大灣區大學

因為東南亞文化一直滲透到長江流域。而沿海甚至去到山東以至日本

大清國有多文字並用

中國人丶中華民族呢套concept都係佢搞出嚟比大家民族自強

再去到宋朝好多跟皇族走難落南方嘅官兵都定居福建嗰頭，跟住蒙古打嚟有啲就留返喺嗰度丶有啲走佬去潮州或者去廣東

佢個idea原本就係由Nusantara嚟

東南亞文化

不嬲有艇仔粉

可唔可以講多啲？

南亞文化=落後文化

民族發明學

同黃世澤講既「海洋中國」差唔多概念

紐西蘭與馬達加斯加也是⋯⋯

簡單啲講
婚禮已經唔同
例如啲細節位
就算上咗地
出嫁個陣成班送嫁團都會拎枝伐係到撐船
仲有清朝啲蒙古閪冇執骨呢啲習慣
但香港係有
當然而家少咗好多呢啲習俗
同埋睇返客家個邊嘅近香港都有類似嘅習慣
基本上都係東南亞區文化傳過嚟
舊個幾代都話由東南亞個邊行船行嚟

乜撚嘢自古以來都係中國
收皮啦
中國呢個地方改咗幾多次朝換咗幾多代
元朝清朝俾班北方蒙古閪清洗咗幾多次血統
五千年歷史笑撚大人個口

支持樓主

唔係泰國就係越南
要回歸了

明明係南蠻 比人殖民到以為自己係正統中華民族
歧視其他東南亞人民
自認為講住最正統中文

五月驅兵入不毛
月明瀘水瘴煙高
誓將雄略酬三顧
豈憚征蠻七縱勞

東夷南蠻西戎北狄

同屬南島族

睇埋網上書評再諗買唔買

直情一脈相連，源遠流長，血濃於水

其實係咪剩係得你係雙非北佬咋!？

都費事俾

根本嶺南同越南飲食文化就好近

其實個研究應該唔係咁解？

佢需要嘅係一啲「權威」去backup自己觀點

Austrinesian

好似唔關事，澳洲原住民係矮黑人。

香港的世界

可惜香港唔承認水上人係原居民，無得切燒豬分地，只係推曬班水上人上公屋就算。

圍頭佬有得起丁屋，水上人應該有得起避風塘泊位，咁先公平丫麻。

好睇 支持

唔太明你想講乜

係，根本係同一群人

搵番中大論文先

在本文中，筆者將從人群出 發，以漁民群體為對象，對海南潭門漁民與越南漁民、菲律賓漁民之間的跨 界互動進行描述和分析

除越南漁民之外，潭門漁民與菲律賓漁民之間亦有很多互動交往，但因 為菲律賓漁民是東南亞漁民群體中物質生活條件最差的一個群體，所以多數 情況下都是潭門漁民贈送日用物品給菲律賓漁民，偶爾菲律賓漁民也會將撿 拾到的海參和公螺送給潭門漁民。帆船時代，潭門漁民往南沙群島開展生產 作業時，經常會遇見菲律賓漁民登船討要日用物品的場景。據潭門漁民回 憶，菲律賓漁民每次登船之後，都會面帶笑容並不停擺出作揖的動作，意思 是讓潭門漁民給他們一些吃食或衣物。因為彼此之間語言不通，菲律賓漁民 每次只能通過打手勢來表達自己的意思，比如想要食物，他們就會用手指向 嘴裏;如果想要衣服，他們就會上前用手拉扯潭門漁民身上的衣服。有一 次，一名潭門漁民在南沙仁愛礁作業時遇到幾個菲律賓漁民登船討要酒水， 起初他和同伴以為菲律賓漁民需要淡水，於是提了一桶淡水到菲律賓漁民跟 前，在看見菲律賓漁民搖頭之後，他和同伴才理解他們想要的是酒。因為生 活水平相差懸殊，每次只要在海上相遇，即使對方不主動索要東西，潭門漁 民也會慷慨贈送一些食物、衣物等給菲律賓漁民。在潭門漁民看來，「天下漁 民一家親，能幫的就盡量幫助，那些東西也值不了幾個錢，有時候我們遇到 困難他們也會幫助」

有講個交流去到 50 年代前後停咗，到中國漁民 80 年代再出海之後個世界已經唔同咗

如果中共自己 on99 鎖國、民國又 cut 軍事嘅話，一直搵人霸住呢啲島、礁、岩，根本其他國家只會同你共用，而唔會依家明搶咗你

華夏視角

源自馬來語
Nusa係島
Nusatara係島域
Bowring用佢新創咗Nusantaria

澳洲原住民唔係其中一員。如果有人知佢哋點嚟不妨分享下

貓山王巴打都講得好詳盡。

我估計華北基因係嚟自西亞經陸路入「中原」，華南基因由東南亞海陸並進。兩者之間嘅混合就係所謂「華夏族」

廣東人基因其實係咪好似芬蘭人咁自成一格。 華人又華唔哂 東南亞又唔哂

lm

總之有親

水上人太溫順. 聽有D識既老一輩講, 當時細個佢地上岸見到人都已經自卑, 驚. 又俾岸水人歧視,當係垃圾咁睇.
水上水都係捱得, 有毅力但冇咩點反抗. 佢地就話, 奈何以前讀書少, 唔識字.

另一邊, 圍頭佬當年就同英國人死鬥, 所以先有咁多權力掛.

新界班鄉黑只係較早接受漢化既土著

咁分類學上黎講人類係得返一個species homo sapiens，係genetic diversity 高啫

帝國主義嘅基本脈落都係咁
被侵略者慢慢會自欺欺人以靠近帝國而自豪

水上人除咗trading同宗教
其他好多方面都同陸上人關係不大

Mewe

Amazon應該有

黎剎被華人

羅志祥話過自己細個成日被人笑佢黑

講咁多咪又係攞特區護照，屬於HKSAR, CHINA

海洋先係我哋嘅中原

呢啲理論研究，其實落到地嘅話，對一個族群嘅 identity 好有幫助

有錢派咪有幫助 曬氣

有呀
我冇 kindle 但想買，用 Kindle Desktop 睇

不妨分享讀後感

The University of Nusantaria

支持呢本書

真？我見霍英東眉骨都好凸

水上人見有人打到黎就上船走佬，仲收人水腳偷渡
而且四海為家，好唔同
圍村老抗日同抗英國人都唔係即係一黎就諗妥協
點比

怪就怪自己祖先放棄晒d 野走左黎落黎，人離鄉賤

我有食過，不過係車仔麵黎

邊個位可以食到

好耐之前已經有西方學者話龍舟似係polynesian習俗。依家有龍舟嘅地方應該曾經係佢哋定居點。

難得冇五毛又學到野嘅高質post

正常啦

香港仔海濱公園，你要打電話畀佢，因為佢停泊位置唔係set死嘅
91402628流叔，通常開1000-1600

百越民族好似上堂聽過啲prof話係變咗越南
有人推斷香港有機會祖先係越南人

就咁睇香港人同大陸狗都好明顯分得出有唔同
東南亞人白 d 果 d 如果唔講佢地黎自邊度
都真係有 d 似香港人樣

中文版邊到有？

本來嘛，漢初香港都唔係所謂中國嘅一部分，係南越之後嘅朝代，都唔一定係，就算係都未必有有效管治 。清朝海禁都香港有冇影響？都未計元清兩朝漢族實質滅國。

至於台灣，你睇吓原族民樣，明顯唔係典型漢人樣，佢地基因近太平洋種多啲，而大陸對台灣實際控制嘅年期，可能俾殖民地時期仲短

水上人(tanka )其實都算來自不同地區

有冇kobo

博客來

嶺南好在有咁多山岳同密林隔開北方，所以先保留到咁多傳統
btw我覺得學術研究係好事，但好多人都走火入魔咁，見到dna唔同就覺得自己唔屬於漢文化事實係廣東人已經被漢化得好嚴重，甚至可以話無漢文化就冇宜家嘅廣東人，唔通香港人宜家可以去返行船、寫越南文？根本漢文化已經係我哋生活一部分，你越唔承認就越尷尬，越顯得個根基淺薄

最佳做法係一方面認清自己同北方唔同源，另一方面要將宜家擁有嘅漢粵文化視為已經獨立出嚟嘅漢文化分支，就好似荷蘭/比利士/盧森堡呢啲國家咁，佢哋就算同周邊大國文化相承，但一樣可以唔使割捨現有文化就獨立到，香港人都應該要走呢條路，而唔係盲目拒絕已經融入咗我哋生活嘅漢文化

Push

我都係咁諗

國安撚識睇英文

北佬直頭唔係漢人。

University of Nusantara

又唔覺似狒狒

對比長江以北的確眼大啲

巴打如果有多啲水上人資訊，不妨分享下，例如文化習俗信仰語言

真本土文化

真係未聽過馬場有，咩時間會開檔？

錯手

但話說以前英國打清朝嗰時，佢哋好多人都喺廣西福建嗰邊嘅沿海地區落船
所以先有刻板印象/好多相睇到/覺得中國人係黑+矮 眼睛得一係線 面普遍較平同大就which其實除咗黑+矮同現今東南亞人match之外 其他都唔係太一樣 不過可能都本身唔係同一人種

但古代官話唔係唔同地區有唔同/有幾種？
例如江南以南有粵語 滬語etc

估計嶺南原住民佔大部分

執咗一段時間喇...
講真啲嘢食真係麻麻地好食...但幾有嗰種情懷同風味..

記唔記得沙田單車徑有個位有得捐落去食嘢？

係度認親認戚

其實有冇研究過越南同東南亞嘅父系，係咪真係同閩越唔同

蚛

郭位企圖分裂國家

圍頭人同水上人嘅分別

創作力量同幻想

其實南向流動誇大咗，北向流動就忽略咗

點解咁講呢

屋企人老人家仲識唔識唱

太婆嗰輩應該識

唔知咩嚟，聽落好勁咁

水上話
綁個結=打個撚
捕魚=攞魚
釣魚=他魚
好嘈=好yo
行雷=打石符
有颱風=扯波
少少=泥劑
出面=開面
左=大撈面
右=細撈面
水母=白炸

白炸，扯波，泥劑基本上都融入左港式粵語裏面

泥濟未聽過
係咪同「得滯」「咁滯」同系列

推吓

銀河系中國？

唔係打石湖咩?

出嫁個陣成班送嫁團都會拎枝伐係到撐船

諗起陳凱琳個post 可能真係返祖現象

係類似咁
裝扮上異曲同弓
頭頂戴嘢/身上著啲閃令令嘅衫或裝飾
我懷疑因為原本香港東南亞嘅原居民受客家人影響
所以先會著啲似客家出嫁嘅衣著
但拎伐送嫁就一定係水上人先會咁做
至於原居嘅水上人係由邊到嚟
就由考古學家去探究
因為我個邊族譜冇咁多代睇到
都答唔到你

我有個親戚都係
唯獨佢一個好好笑

巴打屋企係蜑家定鶴佬？

水上人

如果鶴佬就係潮汕嗰頭嚟。蜑家就廣東去到越南都有。

都話唔係
幾代都係香港嘅水上人
兩邊都唔係

ms mo真係好有貴氣，談吐舉止同葉劉林鄭大波華容姨完全冇得比

可能啲基因啱啱好遺傳到佢

不過呢啲要推好難一講就啲人就好易走去兩個極端要點攞個平衡係難度

相關研究違反國安法
好明顯分裂國家

多謝

其實宋朝先漢化晒廣東
之後仲要因為啲外族令到廣東人覺得自己漢人正宗

多謝幫推

邊份paper 想睇下

係Nusantarian
源遠流長，輝煌文明

高質要推

城大各位找郭位 這是你的港獨計

華夏帝國主義

算唔算係政治propaganda

一直以黎都覺得毛姨好親切

我阿婆係水上人，但從來冇了解過

你可以上大灣區

我係南蠻，無得去中國人既地方

咁水上人不嬲冇土地。

但可以做多啲保育佢哋文化，唔係好似大澳咁整到鬼五馬六

行雷 應該叫打石湖
其他真係講開先記得

好有趣

北佬根本就係D 蠻族傻鳩
又蠢又粗魯, 同D 韓狗一撚柒樣

同壯族好近，事實上係漢化壯族

其實呢個可能只係後人以偏概全。

圍頭人有打英國人嘅只係少數，集中錦田一帶。

而水上人亦有勇武傳統，不過喺官方敘述中叫佢哋做海盜，一直係英軍重點打擊嘅對象。水上人甚至招攬洋人加入，用嘅都係西洋槍炮，形成武裝力量。

的確係

Austronesian expansion

宗教都有自己特色，天后懷疑同南海女神有關，林默娘只係後世附託

咁又點？

水上人啲武裝集團要出皇家海軍去對付。呢段歷史好少人提。

只可以話係後人依政治需要，放大某段歷史，忽略某段歷史，就成為一般人心目中嘅「史實」。

漁民同海盜/海軍只係一線之差

咁唔算係船麵，只係船上賣嘅車仔麵

本來兩廣百越連漢人甚至荊楚都唔係
成日有班左膠低智仔話乜廣東話保留古漢語爭做中華正宗

同意，再者海盜係咪愛呢塊土地同人都成問題...

大清國從未控制過台東

竟然會喺度見到PCA

由佢哋習俗嚟睇，好可能係東南亞來源。

而大清國之前，大陸歷朝都未曾有效管治台灣，荷蘭同西班牙反而係最先對台灣進行有效管治嘅國定

呢個唔清楚

除咗寫漢字，有咩漢文化呢？

真，做到好核突
樓主仲要成個po一次nusantara、nusantaria、nusantao都串唔啱本身Solheim出個theory係話成個環南海地區唔同民族都有相似嘅文化習俗，係因為呢啲民族係海上貿易網絡互相接觸，令文化有交流。寫出嚟係為現時主流嘅台灣源頭說提供一個alternative嘅解釋。結果畀樓主swift咗去話Solheim個hypothesis支持香港人祖先係百越人呢個claim，明明人哋只係話呢個地區嘅人互相交流所以文化互相影響。
（講到咁難聽，已經洗定屎忽，等畀樓主屌係三毛）

冇錯，問題係你想認邊個，就會影響你命運

香港本身就係百越

紀錄低，見證歷史

好似繩紋人咁？

大約就係咁

Blog主邊個位串錯？
呢幾個字都唔係常用，你查字典都未必有。可能因為咁你以為串錯。

你講solheim嘅嘢都冇錯，wiki都有提到。不過可能wiki冇講到，Solheim其實有指出Nusantao嘅起源係東印尼同菲律賓一帶。

至於咩百越祖先，我翻睇咗Blog主篇文一次，都冇提過「百越」兩隻字。會唔會你睇錯其他版友留言當咗係blog主講？

我係台灣人呀屌

「愛」咁抽象嘅嘢，邊個知？
黃帝炎帝又有冇「愛」過呢片土地？連係咪真有其人都唔知啦

Tui

Check 下DNA可以知道自己係咩人